export const ExampleDeck = {
    version: 2, // Increment this when you update the deck content
    "title": "EXAMEN GENETICĂ COMPORTAMENTALĂ UMANĂ - BANCĂ DE ÎNTREBĂRI",
    "cards": [
        {
            "question": "Care dintre următorii este considerat părintele geneticii moderne?",
            "answer": "Gregor Mendel"
        },
        {
            "question": "În ce a constat The Human Genome Project?",
            "answer": "Genotiparea a peste 3 miliarde de litere ale genomului uman"
        },
        {
            "question": "Primul cercetător care a oferit dovezi despre faptul că genele sunt localizate pe cromozomi a fost:",
            "answer": "Morgan"
        },
        {
            "question": "Watson și Crick au descoperit structura ADN-ului utilizând preponderent:",
            "answer": "Machete din carton"
        },
        {
            "question": "Care dintre următorii cercetători a avut o contribuție fundamentală la descoperirea formei ADN-ului, dar nu a primit premiul Nobel?",
            "answer": "Rosalind Franklin"
        },
        {
            "question": "Imaginea alăturată (difracție raze X) reprezintă tehnica utilizată de Rosalind Franklin pentru a descoperi:",
            "answer": "Forma moleculei de ADN"
        },
        {
            "question": "ADN-ul se află:",
            "answer": "Doar în nucleul celulei"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele baze face parte din ARN, dar nu din ADN?",
            "answer": "Uracil"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele combinații de perechi de baze din ADN NU sunt posibile?",
            "answer": "A(denină) + C(citozină)"
        },
        {
            "question": "Mecanismul principal prin care ADN-ul transmite „instrucțiuni\" celulei este prin modificarea modului în care aceasta:",
            "answer": "Sintetizează proteinele"
        },
        {
            "question": "Mecanismul prin care genele sunt exprimate (gene expression) implică două etape:",
            "answer": "Transcripția și translația"
        },
        {
            "question": "Principiul conform căruia ADN-ul transmite informații către ARN, dar nu și invers, este:",
            "answer": "Denumit „dogma central\""
        },
        {
            "question": "Localizarea genelor pe cromozomi poartă denumirea de:",
            "answer": "Locus"
        },
        {
            "question": "Variantele genelor sau factorilor de ereditate se numesc:",
            "answer": "Alele"
        },
        {
            "question": "Succesiunea de nucleotide variază în mică măsură de la o persoană la alta, fiind aproximată în jurul valorii de:",
            "answer": "1.6% din genom"
        },
        {
            "question": "SNP-urile este denumirea utilizată pentru a identifica ... care diferă de la un individ:",
            "answer": "Nucleotidele"
        },
        {
            "question": "Cromatidele se regăsesc în:",
            "answer": "Atât în ADN, cât și în ARN"
        },
        {
            "question": "În cazul oamenilor, numărul de gene care codează proteine (protein-coding genes) este de aproximativ:",
            "answer": "21.000 de gene"
        },
        {
            "question": "Câte perechi de cromozomi au oamenii?",
            "answer": "23"
        },
        {
            "question": "Genele care nu influențează direct fenotipurile prin producerea proteinelor, dar care modifică, influențează expresia altor gene, se numesc:",
            "answer": "Reglatorii"
        },
        {
            "question": "Promotorul unei gene este:",
            "answer": "Regiunea aflată în amonte de secvența codificatoare genei și care modulează nivelul de expresie al genei"
        },
        {
            "question": "Variațiile genice care nu blochează transcrierea genei respective se numesc:",
            "answer": "Funcționale"
        },
        {
            "question": "Chenarul din imaginea alăturată (secțiune colorată pe helixul ADN) reprezintă:",
            "answer": "Un SNP"
        },
        {
            "question": "Principiul (\"legea\") lui Mendel conform căreia fiecare organism are doi factori ereditari (alele) și transmite mai departe aleatoriu doar unul dintre acestea, se numește:",
            "answer": "Legea segregării (segregation)"
        },
        {
            "question": "Principiul (\"legea\") lui Mendel conform căreia atunci când sunt prezenți doi factori ereditari (alele) unul va fi dominant și celălalt recesiv, se numește:",
            "answer": "Legea dominanței (dominance)"
        },
        {
            "question": "Legea care specifică faptul că alelele unei gene sunt transmise către progenituri independent de alelele altor gene, se numește:",
            "answer": "Legea combinării independente (independent assortment)"
        },
        {
            "question": "Reprezentarea tabulară a combinațiilor de alele materne și paterne se numește:",
            "answer": "Pătratul lui Punnett"
        },
        {
            "question": "În experimentele lui Mendel, caracteristicile \"câștigătoare\" atunci când erau încrucișate plante (părinți) cu caracteristici diferite (flori albe x flori violet), se numeau:",
            "answer": "Dominante"
        },
        {
            "question": "Un organism care a moștenit aceleași alele de la ambii părinți se numește:",
            "answer": "Homozigot"
        },
        {
            "question": "Variantele care se exprimă în genotip doar atunci când aceeași alelă e moștenită de la fiecare părinte se numesc:",
            "answer": "Recesive"
        },
        {
            "question": "Un organism care conține o alelă dominantă și una recesivă (Aa) va exprima întotdeauna caracteristicile codate de:",
            "answer": "Alela dominantă (A)"
        },
        {
            "question": "Conform principiilor lui Mendel, alelele recesive se vor exprima doar atunci când:",
            "answer": "Există două copii ale acesteia"
        },
        {
            "question": "Faptul că un organism nu exprimă fenotipul, dar transmite mai departe alela care codează respectivul fenotip se explică prin:",
            "answer": "Deține doar o copie a alelei recesive"
        },
        {
            "question": "Dacă un părinte deține alela specifică bolii lui Huntington, 1/2 din copiii acestuia dezvoltă boala deoarece alela care determină boala este:",
            "answer": "Dominantă"
        },
        {
            "question": "Excepția de la principiile lui Mendel conform căreia o singură genă determină mai multe fenotipuri, se numește:",
            "answer": "Pleitropie"
        },
        {
            "question": "Fenomenul în care mai multe gene pot contribui la exprimarea unui fenotip (exemplul culorilor agouti, alb și negru la șoricei), se numește:",
            "answer": "Epistazie"
        },
        {
            "question": "Excepția de la principiile lui Mendel conform căreia pentru anumite trăsături două alele dominante care codează același fenotip se pot exprima simultan, se numește:",
            "answer": "Co-dominanță"
        },
        {
            "question": "Grupa sanguină este un exemplu tipic pentru fenomenul de:",
            "answer": "Co-dominanță"
        },
        {
            "question": "Excepția de la principiile lui Mendel conform căreia un individ poate moșteni genotipurile de risc, dar acestea nu se exprimă întotdeauna în fenotipul codat (cum e cazul diabetului de tip 2), se numește:",
            "answer": "Penetrare incompletă"
        },
        {
            "question": "O excepție de la principiile lui Mendel pe care o întâlnim în meioză și în care o secvență de ADN înlocuiește o secvență similară astfel încât acestea devin identice, se numește:",
            "answer": "Conversia genelor"
        },
        {
            "question": "Constatarea lui Morgan conform căreia genele care determină culoarea ochilor și sexul sunt situate în aceeași arie (locus) și se transmit împreună reprezintă o excepție de la legea/principiul:",
            "answer": "Legea combinării independente"
        },
        {
            "question": "Pattern-ul de ereditate descoperit de Morgan în care genele situate pe cromozomii sexuali (X/Y) se exprimă diferit deoarece femelele au două copii ale cromozomului X (XX), iar masculii doar una (XY) se numește:",
            "answer": "Sex-linkage"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele NU este o modificare a ADN-ului?",
            "answer": "Segregarea independentă"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele NU constituie macro-modificare la nivelul ADN?",
            "answer": "Inserțiile"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele nu constituie o micro-modificare la nivelul ADN-ului?",
            "answer": "Translocarea"
        },
        {
            "question": "Muller a confirmat faptul că mutațiile genetice aleatorii pot fi induse cu ajutorul:",
            "answer": "Expunerii la raze X"
        },
        {
            "question": "Polimorfismele genetice sunt prezente la cel puțin:",
            "answer": "1% din populație"
        },
        {
            "question": "Mutațiile genetice au, în general, o frecvență mai mică de:",
            "answer": "1% din populație"
        },
        {
            "question": "Gradul în care varianța fenotipică (de ex, cea a diferențelor individuale) este prezisă de varianța genotipică (diferențe genetice), se numește:",
            "answer": "Heritabilitate"
        },
        {
            "question": "Heritabilitatea este cuprinsă între:",
            "answer": "0 și 1"
        },
        {
            "question": "O heritabilitate medie are valori cuprinse între:",
            "answer": "0.3 și 0.6"
        },
        {
            "question": "Atunci când heritabilitatea unui fenotip (de exemplu inteligența) este .50, acest lucru înseamnă că:",
            "answer": "50% din diferențele între oameni în inteligență sunt genetice"
        },
        {
            "question": "Studiile gemelare indică faptul că inteligența este unul din fenotipurile care prezintă heritabilitate:",
            "answer": "Ridicată"
        },
        {
            "question": "Heritabilitatea obezității, așa cum este estimată în meta-analize, este considerată:",
            "answer": "Ridicată, obezitatea depinde mai mult de factorii genetici"
        },
        {
            "question": "Maladiile genetice au o heritabilitate de:",
            "answer": "1"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele afirmații despre heritabilitate este adevărată?",
            "answer": "Heritabilitatea se poate modifica în timp"
        },
        {
            "question": "Efectul cumulat al tuturor variațiilor genice care contribuie la un fenotip ar trebui să aproximeze:",
            "answer": "Heritabilitatea fenotipului"
        },
        {
            "question": "Formula 2 * (rMZ - rDZ) se utilizează pentru a estima:",
            "answer": "Heritabilitatea fenotipului vizat"
        },
        {
            "question": "Atunci când este cunoscută heritabilitatea unui fenotip, contribuția mediului comun (împărtășit) se poate calcula prin ecuația:",
            "answer": "c2 = rMZ - h2"
        },
        {
            "question": "În cadrul studiilor gemelare, influențele care aparțin mediului comun se notează cu:",
            "answer": "c2"
        },
        {
            "question": "Atunci când c2 este .30, iar h2 este .45, rezultă că u2 are valoarea de?",
            "answer": "0.25"
        },
        {
            "question": "Ideea introdusă de Ronald Fisher și Sewall Wright, conform căreia ereditatea multiplă sau poligenică duce la distribuția fenotipurilor pe un continuum, se numește:",
            "answer": "Genetică cantitativă"
        },
        {
            "question": "Primele design-uri de cercetare care au permis estimarea heritabilității sunt:",
            "answer": "Studiile gemelare"
        },
        {
            "question": "Premisa de bază a studiilor gemelare este aceea că singurele diferențe notabile dintre cei doi gemeni sunt cele care țin de:",
            "answer": "Factorul genetic"
        },
        {
            "question": "Gemenii identici rezultă din sarcini denumite:",
            "answer": "Monozigote"
        },
        {
            "question": "Care este cel mai sigur mod de măsurare a zigozității?",
            "answer": "Prin analize genetice care determină secvența mai multor regiuni ADN foarte variabile"
        },
        {
            "question": "Metoda comparațiilor gemelare ne permite cuantificarea contribuției factorilor genetici... dar nu permite și:",
            "answer": "Identificarea acestora"
        },
        {
            "question": "Ce înțelegem prin genă-candidat?",
            "answer": "O genă asociată cu fenotipuri de interes în studii de asociere genetică"
        },
        {
            "question": "Cum sunt alese genele-candidat în cadrul studiilor de asociere genetică tip genă-candidat?",
            "answer": "Pe baza identificării unui mecanism pertinent de acțiune și detectarea asocierilor între diferite alele relaționate cu acesta și cu fenotipul de interes"
        },
        {
            "question": "Ce reprezintă o limitare a studiilor de asociere genetică tip genă-candidat?",
            "answer": "Variantele studiate explică doar un procent foarte restrâns din variația oricărui fenotip"
        },
        {
            "question": "Conform studiilor de asociere genetică tip genă-candidat, cât la sută din variația fenotipică poate fi explicată de un singur genotip?",
            "answer": "0.03%"
        },
        {
            "question": "Într-un studiu de asociere genetică tip genă-candidat, o condiție pentru derulare este:",
            "answer": "Fenotipul trebuie să fie definit exact și măsurabil printr-un instrument validat"
        },
        {
            "question": "Una dintre cele mai celebre gene-candidat în psihologie este:",
            "answer": "DRD4"
        },
        {
            "question": "Studiile de tip GWAS (genome-wide association studies) analizează asocierile dintre:",
            "answer": "Toate polimorfismele genetice și fenotipuri"
        },
        {
            "question": "Dintre următorii indicatori, care se poate calcula în baza studiilor de asociere genetică la scala întregului genom?",
            "answer": "Scoruri de risc poligenic"
        },
        {
            "question": "Metoda denumită microarray... se utilizează cu precădere în studiile de tip:",
            "answer": "GWAS (genome-wide association studies)"
        },
        {
            "question": "Pe ce s-au concentrat studiile de asociere din genetica comportamentală?",
            "answer": "Pe polimorfisme funcționale"
        },
        {
            "question": "Tendința diferitelor variante ale unor gene care se află în apropiere unele de altele să fie moștenite împreună se numește:",
            "answer": "Linkaj genetic (genetic linkage)"
        },
        {
            "question": "Asocierea non-aleatorie a alelelor din diferite loci-uri într-o populație de referință se numește:",
            "answer": "Dezechilibru de linkaj (linkage disequilibrium)"
        },
        {
            "question": "La ce se referă sintagma boală comună/variantă comună?",
            "answer": "Cea mai mare parte din varianța genetică a fenotipurilor cantitative este explicată de polimorfisme"
        },
        {
            "question": "Prin susceptibilitate diferențială se înțelege:",
            "answer": "Faptul că indivizii variază în răspunsul lor la influențe de mediu"
        },
        {
            "question": "Imaginea cu graficul (linii încrucișate \"X\") ilustrează cel mai evident efectele specifice modelului:",
            "answer": "Susceptibilității diferențiale (varianta Val/Met)"
        },
        {
            "question": "Modelul care implică faptul că persoanele pot fi diferite în ceea ce privește permeabilitatea lor la influențe din partea mediului se numește:",
            "answer": "Modelul susceptibilității diferențiale"
        },
        {
            "question": "Sintagma genotipuri ale plasticității se referă la:",
            "answer": "Faptul că același genotip poate exacerba efectele nocive ale unui mediu advers sau reduce riscul pentru patologie în cazul unui mediu pozitiv"
        },
        {
            "question": "Cum se traduc genotipurile plasticității în fenotip?",
            "answer": "Prin responsivitate sau neresponsivitate la influențe specifice de mediu, în funcție de genotip"
        },
        {
            "question": "La ce se referă modelul diateză-stres?",
            "answer": "Vulnerabilitatea genetică predispune un individ către o anumită tulburare în condiții de adversitate (stres)"
        },
        {
            "question": "O critică adusă modelului diateză-stres este:",
            "answer": "Este focusat exclusiv pe impactul evenimentelor negative de viață"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele concluzii legate de interacțiunea gene-mediu este ERONATĂ:",
            "answer": "Interacțiunile gene x mediu (GxM) au cea mai scăzută putere explicativă pentru psihopatologie..."
        },
        {
            "question": "Ansamblul influențelor mediului asupra genomului se numește:",
            "answer": "Epigenom"
        },
        {
            "question": "Studiul modului în care influențele mediului modifică expresia genotipurilor se numește:",
            "answer": "Epigenetică"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele concluzii legate de epigenetică este eronată?",
            "answer": "Influențele epigenetice sunt transmise mai departe prin modificări la nivelul ADN-ului gameților"
        },
        {
            "question": "Modificări la nivelul histonelor pot avea drept efect:",
            "answer": "Blocarea totală sau parțială a transcrierii informației genetice"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele influențe NU aparține de influențele mediului comun?",
            "answer": "Relațiile sociale pozitive (colegi sau prieteni)"
        },
        {
            "question": "Expunerea la bullying (intimidare) în copilărie este clasificată drept influență care aparține de:",
            "answer": "Mediul unic (unshared environment)"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele variabile reprezintă un indicator tipic al influențelor pozitive în copilărie?",
            "answer": "Căldură parentală"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele constituie un marker tipic al stresului și adversității?",
            "answer": "Depresia parentală"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele variabile NU reprezintă un indicator tipic al stresului/adversității?",
            "answer": "Introversia parentală"
        },
        {
            "question": "Care sunt principalele forțe care contribuie la evoluția umană din perspectiva schimbării frecvenței genelor?",
            "answer": "Selecția naturală, drift-ul genetic aleatoriu, mutațiile, structura populației, factorul cultural"
        },
        {
            "question": "În ce fel acționează selecția naturală asupra evoluției prin schimbarea frecvenței genelor într-o populație?",
            "answer": "Indivizii cu genotipuri care nu favorizează supraviețuirea și reproducerea, au șanse mult mai mici de a transmite genotipurile respective și vice-versa"
        },
        {
            "question": "Care sunt cele trei produse ale evoluției?",
            "answer": "Adaptări, produse secundare adaptărilor și efecte aleatorii"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele poate fi considerat factor cultural de evoluție?",
            "answer": "Dezvoltări tehnologice"
        },
        {
            "question": "La ce se referă efectul fondatorului?",
            "answer": "Frecvența mare a alelelor pentru o anumită maladie se poate datora transmiterii acesteia de la un număr mic de persoane la un număr mare de descendenți"
        },
        {
            "question": "La ce se referă MAE (mediul de adaptare evolutivă)?",
            "answer": "La presiunile de selecție care au avut loc în timpul perioadei de evoluție a unei adaptări"
        },
        {
            "question": "Drift-ul antigenic aleatoriu se referă la:",
            "answer": "Schimbări rapide ale frecvenței genelor într-o populație independent de mutații și selecție naturală"
        },
        {
            "question": "Echilibrul Hardy-Weinberg se referă la:",
            "answer": "Ecuație probabilistă care permite estimarea frecvenței genotipurilor într-o populație..."
        },
        {
            "question": "Consilierea genetică poate fi definită ca:",
            "answer": "Proces de comunicare care vizează problemele umane asociate cu apariția sau cu riscul apariției unei tulburări genetice în familie"
        },
        {
            "question": "Consilierea genetică eficientă ar trebui să includă:",
            "answer": "O componentă psihoterapeutică și una medicală"
        },
        {
            "question": "Specialistul în consiliere genetică trebuie să dea dovadă de competențe care țin de:",
            "answer": "Expertiză în domeniul geneticii, abilități interpersonale, psihosociale și de consiliere..."
        },
        {
            "question": "Cum se calculează riscul genetic în cadrul consilierii genetice?",
            "answer": "Ulterior construirii pedigri-ului, în baza studiilor epidemiologice și folosind modele matematice"
        },
        {
            "question": "În consiliere genetică, dacă o persoană nu are o tulburare genetică, dar se îngrijorează de riscul unei cunoștințe... cum procedăm?",
            "answer": "Nu acceptăm persoana în consiliere genetică din motive de confidențialitate și o redirecționăm către consiliere psihologică"
        },
        {
            "question": "În consiliere genetică, cum decide consilierul să recomande testare genetică?",
            "answer": "Se decide dacă riscul genetic este semnificativ și există opțiune de testare"
        },
        {
            "question": "Ce înțelegem prin diferențe individuale în psihologie?",
            "answer": "Orice caracteristică psihologică în raport cu care persoanele diferă sistematic între ele"
        },
        {
            "question": "Stadiul actual al cunoașterii științifice ne indică faptul că anumite trăsături precum inteligența, depresia sau schizofrenia sunt influențate de:",
            "answer": "Un număr mare de gene (peste 100)"
        },
        {
            "question": "În genetică, setul sau ansamblul de caracteristici observabile ale unui organism se numește:",
            "answer": "Fenotip"
        },
        {
            "question": "Care dintre următoarele componente NU face parte din reactivitatea psihologică:",
            "answer": "Polimorfismele care influențează nivelul neurotransmițătorului GABA"
        }
    ]
}

export const ExampleDeck2 = {
    version: 2, // Increment this when you update the deck content
    "title": "Grile examen Fundamentele psihologiei I",
    "cards": [
        {
            "question": "Psihologia este stiinta studiata de psihologi – este un exemplu de definitie",
            "answer": "De tip butada",
            "options": ["De tip butada", "De tip metafora", "Prin negare", "Comprehensiva"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Cele cinci principii de baza ale psihologiei evolutioniste au caracter",
            "answer": "Explicativ",
            "options": ["Etic", "Clarificator", "Explicativ", "Universitar"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Cele mai virulente atacuri asupra legitimitatii psihologiei ca stiinta au fost concentrate asupra",
            "answer": "Sufletului",
            "options": ["Sufletului", "Legilor", "Disciplinei", "Psihicului"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele NU este o tema de investigatie a psihologiei pozitive?",
            "answer": "Investigarea ambiantei fizice",
            "options": ["Investigarea personalitatii pozitive", "Cercetarea experientei pozitive", "Cunoasterea si controlarea contextului social", "Investigarea ambiantei fizice"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Psihologia pozitiva incearca sa echilibreze balanta cercetarilor, dezechilibrata de",
            "answer": "Investigatia aproape exclusiv reparatorie propusa de psihopatologie",
            "options": ["Investigatia insuficienta a ambiantei fizice", "Investigatia aproape exclusiva a componentei genetice", "Investigatia aproape exclusiva a omului proactiv", "Investigatia aproape exclusiv reparatorie propusa de psihopatologie"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care este solutia la problematica unitatii sau a diversitatii in psihologie?",
            "answer": "Unitatea diversificata",
            "options": ["Spirala cunoasterii", "Pluralitatea", "Standardizarea", "Unitatea diversificata"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatorile NU se numara printre ideile forta ale evolutionismului darwinist?",
            "answer": "Ambianta fizica",
            "options": ["Evolutia", "Lupta pentru existenta", "Ambianta fizica", "Selectia naturala"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Psihologia stiintifica este amplasata la intersectia stiintelor umaniste, stiintelor sociale si a stiintelor naturale in modelul",
            "answer": "Triunghiului stiintelor (Kedrov)",
            "options": ["Triunghiular al stiintelor (Buhler si Meehl)", "Triunghiului stiintelor (Kedrov)", "Circular", "Interprenetarii stiintelor"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "In baza sugestiei lui Rosenzweig, gruparea stiintelor in patru categorii poarta numele de",
            "answer": "Viziunea ascensiunii spirale",
            "options": ["Viziunea ascensiunii spirale", "Modelul bazat pe clasificarea stiintelor", "Modelul triunghiular cu distinctiile lui Meehl", "Modelul interprenetarii stiintelor (Dogan)"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Psihologia evolutionista a fost precedata de",
            "answer": "Sociobiologie",
            "options": ["Neurostiinte", "Sociobiologie", "Psihologia ecologica", "Psihopatologie"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Finaliatea psihanalizei este",
            "answer": "Descriptiva, explicativa si terapeutica",
            "options": ["Schimbarea societatii", "Ameliorarea si dirijarea comportamentului", "Descriptiva, explicativa si maturizarea personala", "Descriptiva, explicativa si terapeutica"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Cine este considerat parintele psihologiei?",
            "answer": "Wundt",
            "options": ["Freud", "Watson", "Seligman", "Wundt"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Psihologia evolutionista reuneste doua revolutii stiintifice",
            "answer": "Revolutia in biologia evolutiei si cea cognitiva",
            "options": ["Revolutia cognitiva si cea comportamentala", "Revolutia in genetica si cea comportamentala", "Revolutia in biologia evolutiei si cea cognitiva", "Revolutia in psihologia sociala si cea cognitiva"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Finalitatea behaviourismului este",
            "answer": "Descoperirea si formularea legilor cauzale",
            "options": ["Schimbarea societatii", "Ameliorarea si dirijarea comportamentului", "Descriptiva, explicativa si maturizarea personala", "Descoperirea si formularea legilor cauzale"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Primii sustinatori si propovaduitori ai psihologiei evolutioniste au fost",
            "answer": "Cosmides si Tooby",
            "options": ["Kenrick si Simpson", "Cosmides si Tooby", "Pinker si Buss", "Barkow si Cosmides"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Psihologia umanista este ... forta in psihologie.",
            "answer": "A treia",
            "options": ["Prima", "A doua", "A treia", "A cincea"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Finalitatea psihologiei umaniste NU este",
            "answer": "Schimbarea societatii",
            "options": ["Schimbarea societatii", "Ameliorarea si dirijarea comportamentului", "Dezvoltarea si maturizarea personala", "Cultura relatiilor interpersonale"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Obiectul psihologiei umaniste este",
            "answer": "Sinele individual si unic al omului",
            "options": ["Conduita", "Starile mentale constiente", "Sinele individual si unic al omului", "Starile mentale inconstiente"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Cine propune piramida nevoilor?",
            "answer": "Abraham Maslow",
            "options": ["Stanley G. Hall", "Abraham Maslow", "Alfred Binet", "Gordon Allport"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Din punct de vedere etimologic, psihologie inseamna",
            "answer": "Studiul mintii",
            "options": ["Studiul mintii", "Studiul creierului", "Studiul parului", "Studiul muschilor"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Toate sunt metode de cercetare in psihologie, CU EXCEPTIA",
            "answer": "Datarii cu carbon",
            "options": ["Anchetei psihologice", "Metodei modelarii si simularii", "Observatiei selective", "Datarii cu carbon"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Watson descrie trei tipuri de comportamente",
            "answer": "Viscerale, motorii si laringeale",
            "options": ["Emotionale, reactionale si inferioare", "Pasive, active si pasiv-agresive", "Distale, proximale si verbale", "Viscerale, motorii si laringeale"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Metodele sunt ghidate de conceptia generala a cercetatorului, de principiile teoretico-stiintifice de la care porneste, reunite fiind denumite metodologia cercetarii.",
            "answer": "Adevarat",
            "options": ["Adevarat", "Fals", "Poate"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele nu este o substanta din categoria stimulante?",
            "answer": "Alcoolul",
            "options": ["Amfetamina", "Alcoolul", "Cocaina", "Cofeina"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Testele de completare sau de descriptie presupun",
            "answer": "Formularea unor inceputuri de fraza care sunt mai apoi terminate de subiect",
            "options": ["Intrebari la care se raspunde cu da sau nu", "Utilizarea unor stimuli vagi, nestructurati", "Formularea unor inceputuri de fraza care sunt mai apoi terminate de subiect", "Utilizarea unor itemi in acord cu specificul cultural al populatiei"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Cauzometria si cauzograma sunt variantele mai noi ale metodei",
            "answer": "Biografice",
            "options": ["Anchetei psihologice", "Analizei produselor activitatii", "Anchetei pe baza de chestionar", "Biografice"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care dintre uamtoarele NU este o perspectiva din psihologie?",
            "answer": "Perspectiva recreationala",
            "options": ["Perspectiva umanista", "Perspectiva evolutionista", "Perspectiva psihanalitica", "Perspectiva recreationala"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Metodele statistico-matematice surprind",
            "answer": "Relatii cantitative dintre fenomenele investigate",
            "options": ["Relatii calitative dintre fenomenele investigate", "Relatii cantitative dintre fenomenele investigate", "Relatii explicative dintre fenomenele investigate", "Relatii surprinzatoare dintre fenomenele investigate"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Care este viziunea psihologiei pozitive?",
            "answer": "Constructia caracteristicilor si a trasaturilor psihice",
            "options": ["Focusarea pe investigarea gandurilor si ideilor inconstiente", "Corectarea comportamentala", "Constructia caracteristicilor si a trasaturilor psihice", "Repartatorie"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Psihologia nu-i fizica – este un exemplu de definitie",
            "answer": "Prin negare",
            "options": ["De tip butada", "De tip metafora", "Prin negare", "Comprehensiva"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Cine a fondat pishologia pozitiva?",
            "answer": "Seligman",
            "options": ["Mendel", "Seligman", "Csikszentmihalyi", "Allport"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "In baza conceptului ipotetic de continuum vertical al existentei umane propus de Dement, cele doua stari extreme sunt",
            "answer": "Veghe si somn",
            "options": ["Coma si starea maniacala", "Coma si relaxarea", "Starea maniacala si visele", "Veghe si somn"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Psihologia este o stiinta care trebuie facuta cu arta – este un exemplu de definitie",
            "answer": "De tip metafora",
            "options": ["De tip butada", "De tip metafora", "Prin negare", "Comprehensiva"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatorile NU este un palier al psihicului?",
            "answer": "Superconstientul",
            "options": ["Constientul", "Inconstientul", "Subconstientul", "Superconstientul"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "O abordare globala a psihologiei este propusa de",
            "answer": "Psihologia conduitei",
            "options": ["Psihanaliza", "Introspectionism", "Comportamentalism", "Psihologia conduitei"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Constientul este",
            "answer": "Central si fundamental in gandirea si cercetarea psihologica",
            "options": ["Totul in gandirea si cercetarea psihologica", "Nimic in gandirea si cercetarea psihologica", "Stare de vigilenta in gandirea si cercetarea psihologica", "Central si fundamental in gandirea si cercetarea psihologica"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele NU este un tip de relatie dintre constient si inconstient?",
            "answer": "Relatii submisive",
            "options": ["Relatii circulare", "Relatii submisive", "Relatii de subordonare integrativa", "Relatii de echilibrare"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Intemeietorul behaviourismului a fost",
            "answer": "Watson",
            "options": ["Skinner", "Pavlov", "Tolman", "Watson"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Continuturile constiintei nu trec direct in inconstient, ci poposesc pentru perioade de timp mai scurte sau mai lungi in subconstient – trasaturile descrise sunt",
            "answer": "Filtrarea si medierea continuturilor",
            "options": ["Coexistenta cu constiinta", "Facilitarea, servirea constiintei", "Filtrarea si medierea continuturilor", "Latenta si potentialitatea"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Continuturile subconstientului se mentin intr-o stare latenta pana cand vor fi reactivate si disponibilizate de constiinta – trasaturile descrise sunt",
            "answer": "Latenta si potentialitatea",
            "options": ["Filtrarea si medierea continuturilor", "Coexistenta cu constiinta", "Facilitarea, servirea constiintei", "Latenta si potentialitatea"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Activitatea personala si personalizata a omului este propusa ca obiect de cercetare de catre",
            "answer": "Psihologia conduitei",
            "options": ["Psihologia conduitei", "Behaviourism", "Psihologia umanista", "Introspectionism"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Ozana a consumat ceva cu efecte de potolire, inhibitoare, de calmare. Asadar, cel mai probabil a consumat o substanta din categoria",
            "answer": "Sedative",
            "options": ["Sedative", "Halucinogene", "Canabis", "Stimulente"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Constiinta",
            "answer": "Este neomogena",
            "options": ["Este neomogena", "Este identica cu ea insasi in fiecare moment", "Este detronata de subconstient", "Nu trece de la o expresie la alta"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Metoda de baza in introspectionism este",
            "answer": "Metoda introspectiei",
            "options": ["Metoda introspectiei", "Observatia sistematica", "Metoda clinica", "Metoda proiectiva"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Narcis consuma de mult timp o substanta psihoactiva si are stari de apatie, lene, imbatranire prematura si cresterea iritabilitatii. In baza manifestarilor, cel mai probabil a consumat o substanta din categoria",
            "answer": "Canabis",
            "options": ["Sedative", "Halucinogene", "Canabis", "Stimulante"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Dezvoltarile ulterioare ale psihanalizei sunt sustinute de",
            "answer": "Adler, Jung, Horney si altii",
            "options": ["Adler (psihologia individuala)", "Jung (terapia analitica)", "Horney", "Adler, Jung, Horney si altii"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Metodele utilizate de psihologia conduitei sunt",
            "answer": "Ambele",
            "options": ["Obiective", "Subiective", "Ambele"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Metodologia de baza a psihologiei umaniste este",
            "answer": "Interpretativa",
            "options": ["Obiectiva", "Subiectiva", "Proiectiva", "Interpretativa"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatorii NU este un reprezentant al psihologiei umaniste?",
            "answer": "Janet",
            "options": ["Janet", "Maslow", "Rogers"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele nu este o forma de biofeedback?",
            "answer": "Cel electroarticular",
            "options": ["Cel cardiovascular", "Cel electroencefalografic", "Cel electroarticular", "Cel electromiografic"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Opusul structuralismului este",
            "answer": "Functionalismul",
            "options": ["Introspectia experimentala", "Gestaltismul", "Functionalismul", "Asociationismul"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele este o forma raspandita de meditatie?",
            "answer": "Meditatia prin perceptie interioara",
            "options": ["Meditatia prin sugestie", "Meditatia asociata invatarii", "Meditatia prin perceptie interioara", "Meditatia catartica"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Somnul cu vise este",
            "answer": "REM",
            "options": ["REM", "non-REM", "Lent", "Cu miscari oculare in grupuri de 3-50 minute"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Psihologia introspectionista este considerata de catre behaviouristi",
            "answer": "Ermetica",
            "options": ["Utila", "Practica", "Accesibila tuturor", "Ermetica"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "In viziunea psihologiei umaniste, omul",
            "answer": "Tinde sa devina el insusi",
            "options": ["Reprezinta o masina usor manipulabila in functie de scopurile propuse", "Este controlat irevocabil de trecut si de produsul acestuia", "Tinde sa devina el insusi"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele nu este o functie a visului propusa de Jung?",
            "answer": "Functia sintetizatoare",
            "options": ["Functia compensatoare", "Functia premonitorie", "Functia simbolica", "Functia sintetizatoare"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele nu este o functie a visului propusa de Freud?",
            "answer": "Functia premonitory",
            "options": ["Functia protectoare", "Functia hedonica", "Functia comunicativa", "Functia premonitory"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele nu este o metoda de cercetare?",
            "answer": "Discutia",
            "options": ["Experimentul", "Discutia", "Observatia", "Experimentul psihopedagogic"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Printre metodele obiective propuse de comportamentalism NU se regaseste",
            "answer": "Asocierea libera",
            "options": ["Aparatul cu alegeri multiple", "Asocierea libera", "Aparatul de sarit", "Cutia lui Skinner"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatoarele nu este o stare de constiinta modificata?",
            "answer": "Starea maniacala",
            "options": ["Somnul", "Visul", "Hipnoza", "Starea maniacala"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care dintre urmatorii este un reprezentant de seama al psihologiei conduitei?",
            "answer": "Janet",
            "options": ["Piaget", "Pierre", "Janet", "Langlin"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "In dinamica vitala a constientului si inconstientului, principalul sistem de referinta ramane",
            "answer": "Constiinta",
            "options": ["Subconstientul", "Inconstientul", "Constiinta", "Superconstiinta"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Natura inconstientului este:",
            "answer": "Preponderent afectiva",
            "options": ["Pur afectivă", "Pur cognitivă", "Preponderent afectivă", "Nominalistă"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Conștientul prin acțiunile și operațiunile lui proprii schițează, înțelege, stăpânește, contracarează, ține în frâu impulsurile inconștientului – relația descrisă este:",
            "answer": "Relații de subordonare integrativă cu dominarea inconștientului de către conștient",
            "options": ["Relații circulare", "Relații de echilibrare", "Relații de subordonare integrativă cu dominarea inconștientului de către conștient", "Relații de subordonare integrativă cu dominarea conștientului de către inconștient"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "În contextul locului psihologiei în sistemul științelor, este mai importantă:",
            "answer": "Interdisciplinaritatea lor",
            "options": ["Distincția categorică a științelor", "Interdisciplinaritatea lor", "Clasificarea în funcție de metode", "Ierarhizarea în funcție de utilitate"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Referindu-se la Sine, Eu și Supraeu, S. Freud utilizează conceptele:",
            "answer": "Sisteme și instanțe ale aparatului psihic",
            "options": ["Mecanisme ale psihicului", "Sisteme și instanțe ale aparatului psihic", "Complexe psihicului", "Aparat psihic"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Ce principiu al psihologiei evoluționiste ar putea să însemne că toate gândurile și speranțele, visele și sentimentele sunt produsul reacțiilor chimice produse în creier?",
            "answer": "Principiul 1: Creierul este un sistem fizic",
            "options": ["Principiul 1: Creierul este un sistem fizic", "Principiul 2: Circuitele neuronale au fost desemnate prin selecție naturală", "Principiul 3: Conștiința este exact vârful aisbergului", "Principiul 5: Craniile noastre moderne găzduiesc o minte din epoca de piatră"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Știința și practica psihologiei pozitive reorientează psihologia spre misiunea neglijată:",
            "answer": "De a actualiza potențialul uman cel mai înalt",
            "options": ["De a actualiza potențialul uman cel mai înalt", "De a însănătoși oamenii", "De a-i face pe oameni să înțeleagă că viața merită suportată", "De a-i face oamenii să descopere ce face ca un moment să fie mai bun decât următorul"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Silvia a început să meargă la terapie și descoperă că pentru a-și schimba comportamentul, terapeutul o ajută să descopere și să înțeleagă motivele inconștiente. Cel mai probabil terapeutul este format în:",
            "answer": "Psihanaliză",
            "options": ["Psihoterapie cognitiv-comportamentală", "Psihoterapie umanistă", "Terapie Gestalt", "Psihanaliză"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Gabriel a cercetat obiectele de studiu ale psihologiei și este interesat de ramura axată pe rolul funcțiilor psihice în vederea adaptării individului. Va studia:",
            "answer": "Funcționalismul",
            "options": ["Funcționalismul", "Structuralismul", "Comportamentalismul", "Asociaționismul"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Conduita verbală, cea motorie, mnezică, varietatea expresiilor afectiv-atitudinale reprezintă:",
            "answer": "Conținutul manifest al observației",
            "options": ["Simptomatica stabilă", "Simptomatica labilă", "Conținutul latent al observației", "Conținutul manifest al observației"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Știința care încearcă să explice prin mecanisme universale ale comportamentului de ce oamenii acționează în modul în care o fac se numește:",
            "answer": "Psihologie evoluționistă",
            "options": ["Psihologie", "Psihologie cognitivă", "Psihologie socială", "Psihologie evoluționistă"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Conduitele inferioare și superioare ale omului reprezintă obiectul de studiu propus de:",
            "answer": "Psihologia conduitei",
            "options": ["Psihologia umanistă", "Psihologia conduitei", "Psihanaliză", "Comportamentalism"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "NU este o caracteristică a stărilor de conșciință:",
            "answer": "Omogenitatea",
            "options": ["Omogenitatea", "Structuralitatea", "Dinamica", "Complexitatea"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Ce înseamnă a fi conștient?",
            "answer": "A stabili relații",
            "options": ["Există conștiința unui singur fapt", "A stabili relații", "Absența caracterului structural", "Stoparea activărilor reactive"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Dacă un cercetător este interesat de formularea unor legi cu capacitate de predicție, atunci demersul său s-ar înscrie în sfera:",
            "answer": "Științelor nomotetice",
            "options": ["Științelor idiografice", "Științelor nomotetice", "Științelor idiotetice", "Științelor"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Un student a luat uneori punctaj maxim când a folosit pixul mov la examen. Acum își ia mereu pixul mov. Cum a apărut comportamentul superstițios?",
            "answer": "Condiționare operantă",
            "options": ["Învățare observațională", "Condiționare operantă", "Condiționare clasică", "Niciuna dintre variante"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Definiția 'Psihologia este știința care descrie și explică conduita organismului într-o manieră verificabilă':",
            "answer": "Se referă la conținutul și metoda psihologiei",
            "options": ["Se referă la conținutul și metoda psihologiei", "Precizează posibilitățile și limitele psihologiei", "Toate variantele", "Niciuna dintre variante"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Printre caracteristicile persoanelor capabile de auto-realizare găsim:",
            "answer": "Nicio variantă",
            "options": ["Centrarea pe consecințe negative", "Simț al pericolului dezvoltat", "Rigiditate", "Nicio variantă"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Cum denumește Adler procesul de contrabalansare a unei deficiențe?",
            "answer": "Fenomenul compensării",
            "options": ["Fenomenul compensării", "Complexul de inferioritate", "Complexul de superioritate", "Arhetipuri"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Dacă un cercetător investighează compunerile, desenele sau modul de rezolvare a unor probleme, atunci a utilizat:",
            "answer": "Metoda analizei produselor activității",
            "options": ["Metoda biografică", "Metoda analizei produselor activității", "Metoda testelor proiective", "Metoda observației"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Inconștientul este obiectul de studiu propus de:",
            "answer": "Psihanaliză",
            "options": ["Psihologia umanistă", "Psihologia conduitei", "Psihanaliză", "Comportamentalism"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Un psiholog vrea să facă o schimbare de perspectivă și să nu mai lucreze dintr-o perspectivă reparatorie. Ce orientare ar trebui să studieze?",
            "answer": "Psihologia pozitivă",
            "options": ["Psihologia evoluționistă", "Psihologia conduitei", "Psihologia pozitivă", "Niciuna dintre variante"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Stările ne-ordinare ale conșiinței se numesc:",
            "answer": "Stări de conșciință modificată",
            "options": ["Stări de conșciință modificată", "Stări de conșciință alterată", "Stări de conșciință crescânde", "Nu au o denumire aparte"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Marieta ar vrea să-și continue studiile și să meargă la facultate, dar e complet debusolată. I-ati recomanda să consulte un psiholog specializat în:",
            "answer": "Psihologie educațională, consiliere școlară și vocațională",
            "options": ["Psihologie clinică", "Psihoterapie", "Psihologie educațională, consiliere școlară și vocațională", "Psihologia muncii"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "________ este un ecran între ________ și ________.",
            "answer": "Subconștientul, conștient, inconștient",
            "options": ["Subconștientul, conștient, inconștient", "Preconștientul, conștient, inconștient", "Inconștientul, conștient, subconștient", "Conștientul, preconștient, inconștient"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "După cel de-al doilea război mondial, psihologia:",
            "answer": "S-a centrat pe boală și repararea stricăciunilor",
            "options": ["S-a centrat pe boală și repararea stricăciunilor", "S-a concentrat pe cercetarea împlinirii umane", "S-a axat pe cercetarea împlinirii comunitare", "S-a preocupat cu cercetarea fericirii"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "NU e o concepție psihologică centrată pe studierea interiorității individului:",
            "answer": "Comportamentalismul",
            "options": ["Psihanaliza", "Asociaționismul", "Gestaltismul", "Comportamentalismul"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Tehnica ce presupune controlul conștient al funcțiilor vegetative se numește:",
            "answer": "Biofeedback",
            "options": ["Autorelaxarea", "Hipnoza", "Meditația", "Biofeedback"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Stările de tulburare calitativă a conșiinței care ies din sfera normalului se numesc:",
            "answer": "Stări de conșciință alterată",
            "options": ["Stări de conșciință modificată", "Stări de conșciință alterată", "Stări de conșciință crescânde", "Nu au o denumire aparte"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "De obicei, conținuturile subconștientului sunt o altă expresie a conținuturilor conșiinței, neintrând în conflict cu conținuturile conșiinței:",
            "answer": "Coexistența cu conștiința",
            "options": ["Latența și potențialitatea", "Coexistența cu conștiința", "Facilitarea, servirea conștiinței", "Filtrarea și medierea conținuturilor"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "NU este un obiectiv al psihologiei umaniste:",
            "answer": "Descoperirea și formularea legilor cauzale",
            "options": ["Dezvoltarea și maturizarea personală", "Cultura relațiilor interpersonale", "Schimbare societății", "Descoperirea și formularea legilor cauzale"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Forma de meditație prin care se antrenează capacitatea de concentrare a spiritului pe anumite obiecte specifice se numește:",
            "answer": "Meditație prin concentrare",
            "options": ["Meditația prin percepție interioară", "Meditație prin autosugestie", "Meditație prin muzică", "Meditație prin concentrare"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Care din următoarele răspunsuri la 'De ce a traversat puiul strada?' poate fi considerat un răspuns din perspectivă behavioristă?",
            "answer": "puiul fusese recompensat în trecut pentru traversarea străzii",
            "options": ["puiul își dorea în secret să moară", "neuronii puiului i-au făcut mușchii să se miște", "puiul își făcuse un plan pentru a scăpa de pisica ce îl fugărea", "puiul fusese recompensat în trecut pentru traversarea străzii"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "O sursă a miturilor psihologice este:",
            "answer": "Deducerea cauzalității dintr-o simplă corelație",
            "options": ["Literatura de specialitate", "Autorii consacrați", "Manualele școlare", "Deducerea cauzalității dintr-o simplă corelație"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Sinele individual și unic este obiectul de studiu propus de:",
            "answer": "Psihologia umanistă",
            "options": ["Psihologia umanistă", "Psihologia conduitei", "Psihanaliză", "Comportamentalism"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Prezența scopului în cazul omului conștient indică:",
            "answer": "Funcția finalistă a conștiinței",
            "options": ["Funcția informațional-cognitivă a conștiinței", "Funcția finalistă a conștiinței", "Funcția anticipativ-predictivă", "Funcția reglatoare"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Dacă utilizăm un test care cere subiectului să spună ce crede că este în planșa cu stimuli vagi, nestructurați, atunci este vorba despre:",
            "answer": "Teste proiective",
            "options": ["Teste de completare", "Teste proiective", "Test de performanță", "Test de comportament"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "NU este o funcție a visului conform lui Freud:",
            "answer": "Funcția simbolică",
            "options": ["Funcția hedonică", "Funcția protectoare", "Funcția sintetizatoare", "Funcția simbolică"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Ionuț vrea să utilizeze metoda observației. Pentru a crește calitatea observației, îi recomandați:",
            "answer": "Să utilizeze unități de observație",
            "options": ["Să apeleze la repere de control", "Să folosească categorii interacționale", "Să utilizeze unități de observație", "Să renunțe la observație"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Kedrov realizează clasificarea științelor după principiul subordonării și al obiectivității în:",
            "answer": "Triunghiul științelor",
            "options": ["Triunghiul științelor", "Modelul interpretării", "Modelul circular", "Viziunea ascensiunii spirale"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Întâlnim sugestibilitate crescută, relaxare profundă și concentrare intensă în:",
            "answer": "Starea de transă",
            "options": ["Starea de transă", "Obnubilare", "Starea meditativă", "Obtuzie"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "Stările biologic adaptative de conșciință modificată prin care trec majoritatea persoanelor sunt:",
            "answer": "Somnul și visul",
            "options": ["Halucinațiile și visele", "Extazul și halucinațiile", "Somnul și visul", "Starea de hipnoză și extazul"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Freud folosește termenul ______ pentru evenimente trăite conștient dar înlăturate din conștiință:",
            "answer": "refulat",
            "options": ["disociat", "inconștient", "lapsus", "refulat"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Incapacitatea persoanei de a-și aminti ce s-a întâmplat în timpul hipnozei poartă numele de:",
            "answer": "amnezie posthipnotică",
            "options": ["sugestie posthipnotică", "halucinație negativă", "amnezie posthipnotică", "amnezie susceptibilă"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Obiectul de studiu propus de psihanaliză este:",
            "answer": "Inconștientul și sexualitatea",
            "options": ["Comportamentul", "Sinele individual și unic al omului", "Stările de conștiință modificate", "Inconștientul și sexualitatea"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Tehnica considerată de Freud drept calea 'regală spre inconștient' este:",
            "answer": "Analiza viselor",
            "options": ["Hipnoza", "Metoda sugestiei", "Analiza viselor", "Metoda asociațiilor libere"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Paradigma behavioristă propune ca obiect de studiu al psihologiei:",
            "answer": "Comportamentul",
            "options": ["Stările mentale interne", "Omul în întregime", "Comportamentul", "Inconștientul și sexualitatea"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Metodele de cercetare ale behaviorismului sunt reprezentate de:",
            "answer": "Observație și experiment",
            "options": ["Introspecție", "Observație și experiment", "Analiza viselor", "Interpretarea cazurilor clinice"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Paul Popescu-Neveanu consideră că unitatea de bază în psihologie este:",
            "answer": "Acțiunea",
            "options": ["Acțiunea", "Comportamentul", "Neuronul", "Conștiința"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "După Watson, finalitatea psihologiei behavioriste este:",
            "answer": "Controlul și modelarea comportamentului",
            "options": ["Vindecarea disfuncțiilor psihice", "Analiza psihicului ca un produs sui generis", "Controlul și modelarea comportamentului", "Investigarea conșiinței"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Cei mai importanți doi teoreticieni ai curentului umanist sunt adesea considerați a fi:",
            "answer": "Abraham Maslow și Carl Rogers",
            "options": ["J.B. Watson și B.F. Skinner", "Jean Piaget și Noam Chomsky", "Abraham Maslow și Carl Rogers", "Alfred Adler și Carl Gustav Jung"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Psihologia umanistă a propus ca obiect de cercetare:",
            "answer": "Omul întreg, ca un tot unitar",
            "options": ["Comportamentul uman și animal", "Stările modificate ale conșiinței", "Omul întreg, ca un tot unitar", "Inconștientul"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Printre primele contribuții aduse de Carl Rogers în cadrul psihoterapiei amintim:",
            "answer": "Dezvoltarea terapiei centrate pe client",
            "options": ["Inventarea metodei desensibilizării sistematice", "Dezvoltarea metodei analizei visului", "Dezvoltarea terapiei centrate pe client", "Niciuna din variantele de mai sus"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Cei mai influenți și cunoscuți adepți ai psihologiei pozitive sunt:",
            "answer": "M. Csikszentmihalyi și Martin Seligman",
            "options": ["Carl Rogers și Martin Seligman", "M. Csikszentmihalyi și Martin Seligman", "Carl Rogers și Abraham Maslow", "Niciuna din variantele de mai sus"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Psihologia pozitivă este preocupată cu cercetarea:",
            "answer": "Experiențelor pozitive (speranță) și a personalității pozitive",
            "options": ["Comportamentelor violente ale indivizilor și a psihopatologiilor", "Dependențelor biologice și psihologice", "Experiențelor pozitive (speranță) și a personalității pozitive", "Gândirii umane"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Cel care a introdus noțiunea de inconștient în cadrul literaturii de specialitate este:",
            "answer": "Sigmund Freud",
            "options": ["Carl Gustav Jung", "Gustave Le Bon", "Sigmund Freud", "Niciuna din variantele de mai sus"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Freud este creditat pentru dezvoltarea noțiunii de inconștient ca:",
            "answer": "Inconștient dinamic",
            "options": ["Inconștient colectiv", "Inconștient dinamic", "Inconștient cognitiv", "Inconștient cerebral"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Conceptul de inconștient colectiv a fost dezvoltat de:",
            "answer": "Carl G. Jung",
            "options": ["Sigmund Freud", "Alfred Adler", "Melanie Klein", "Carl G. Jung"],
            "correctIndex": 3
        },
        {
            "question": "Obiectul de studiu al psihologiei propuse de introspecționiști era reprezentat de:",
            "answer": "Stări de conștiință interne",
            "options": ["Inconștient și sexualitate", "Stări de conștiință interne", "Comportament", "Acțiune"],
            "correctIndex": 1
        },
        {
            "question": "Freud consideră că:",
            "answer": "visul are un conținut manifest și un conținut latent",
            "options": ["visul are un conținut pur afectiv", "visul are un conținut strict manifest", "visul are un conținut manifest și un conținut latent", "visul are un conținut strict latent"],
            "correctIndex": 2
        },
        {
            "question": "Visele au:",
            "answer": "Un conținut manifest și unul latent",
            "options": ["Un conținut manifest și unul latent", "Un conținut incomprehensibil", "Un conținut perfect investigabil în timpul stării de veghe", "Niciuna din variantele de mai sus"],
            "correctIndex": 0
        },
        {
            "question": "B.F. Skinner este cunoscut pentru elaborarea conceptului de:",
            "answer": "Condiționare operantă",
            "options": ["Condiționare clasică", "Condiționare operantă", "Hartă cognitivă", "Inconștient dinamic"],
            "correctIndex": 1
        }
    ]
}